# Shariff-Plus – Social-Media-Buttons mit Datenschutz [![Build Status](https://travis-ci.org/richard67/shariff-plus.svg?branch=master)](https://travis-ci.org/richard67/shariff-plus)

Um die Privatsphäre ihrer Besucher gegenüber den Social-Media-Netzwerken zu bewahren, können Webseiten-Betreiber mit dem Projekt Shariff-Plus eigene Social-Media-Buttons zum Teilen oder Anzeigen des Facebook-Buttons "Gefällt mir" integrieren. [Demo](https://www.richard-fath.de/shariff-plus-demo/index.html)

Shariff-Plus ist identisch mit [Shariff von Heise Medien](https://github.com/heiseonline/shariff) plus Erweiterungen wie die Anzeige des Facebook-Buttons "Gefällt mir" in einem Dialog, welche nicht für die Integration in Shariff vorgesehen sind, oder andere Erweiterungen und Korrekturen für Shariff, die (noch) nicht in Shariff integriert wurden.

Der Code der offiziellen Buttons beispielsweise von Facebook überträgt von jedem Besucher kennzeichnende Daten an die Social-Media-Netzwerke. Shariff-Plus erzeugt hingegen Buttons, die mit einem Klick die Dialoge zum Teilen oder Vergeben von "Gefällt mir" bei Facebook anzeigen, die Anzahl der Likes für die aktuelle Seite anzeigen und trotzdem keine unnötigen Daten übertragen.

**Shariff** `(/ˈʃɛɹɪf/)` ist ein Open-Source Projekt von c't und heise online.

Shariff besteht aus zwei Teilen. Der erste Teil ist eine einfache JavaScript-Bibliothek einschließlich Vektor-Icons und CSS zur Formatierung der Knöpfe. Der zweite ist die optionale, server-seitige Komponente (derzeit für PHP, Perl oder NodeJS). Mit dem Shariff-Backend auf dem eigenen Server muss der Browser des Besuchers zur Darstellung der Share-Counts keine Verbindung zu den Social-Media-Netzwerken aufbauen. Daten werden erst dann übertragen, wenn der Besucher den Inhalt tatsächlich teilen möchte.

**Shariff-Plus** ist ein Open-Source Projekt von [mir](https://github.com/richard67). Es kann anstelle der Shariff-JavaScript-Bibliothek genutzt werden und verwendet optional die server-seitige Komponente von (Original-)Shariff.

## Erste Schritte

1. Das [aktuellste Shariff-Plus-Release](https://github.com/richard67/shariff-plus/releases/latest) herunterladen
2. Alle im Release enthaltenen Dateien hochladen
3.  CSS im `<head>` einbinden:
    * `shariff.complete.css` verlässt sich auf die im Release enthaltenen Abhängigkeiten
    * `shariff.min.css` verwenden, wenn [Font Awesome](https://github.com/FortAwesome/Font-Awesome) bereits in Ihrer Seite geladen wird
4. JavaScript unmittelbar vor `</body>` einbinden:
    * `shariff.complete.js` verlässt sich auf die im Release enthaltenen Abhängigkeiten
    * `shariff.min.js` verwenden, wenn [jQuery](https://github.com/jquery/jquery) bereits in der Seite vorhanden ist
5. Beliebig viele `<div class="shariff">` Elemente einfügen
6. Mit den unten beschriebenen `data`-Attributen Aussehen und Funktion konfigurieren

Die Zähler in den Buttons benötigen ein [Backend](#backends) auf ihrem Server.

Code-Beispiel:

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <link href="/path/to/shariff.min.css" rel="stylesheet">
</head>
<body>
    <h1>My article</h1>
    <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipisicing elit.</p>

    <h2>Einfache Buttons:</h2>
    <div class="shariff"></div>

    <h2>Fortgeschrittene Optionen:</h2>
    <div class="shariff" data-backend-url="/path/to/backend" data-url="https://www.example.com/my-article.html" data-theme="grey" data-orientation="vertical"></div>

    <!-- vor dem schließenden </body>-Tag -->
    <script src="/path/to/shariff.min.js"></script>
</body>
</html>
```

## Shariff-Plus mit `npm` einrichten

Shariff-Plus ist auch als Node-Paket verfügbar und kann mit `npm` in ein Projekt eingebunden werden:

```sh
$ cd my-project
$ npm install shariff-plus --save
```

Dann kann Shariff-Plus im eigenen Skript initialisiert und an DOM-Elemente gebunden werden:

```js
// my-app.js
var ShariffPlus = require('shariff-plus');
var $ = require('jquery');
var buttonsContainer = $('.some-selector');
new ShariffPlus(buttonsContainer, {
    orientation: 'vertical'
});
```

## Demo-Webseite starten

Nach dem Download von Shariff-Plus mit `npm install` die Abhängigkeiten installieren. Anschließend kann mit `npm run dev` ein lokaler Webserver gestartet werden, der eine Seite mit verschiedenen Konfigurations-Beispielen bereitstellt:

```sh
$ git clone https://github.com/richard67/shariff-plus.git
$ cd shariff-plus
$ npm install
$ npm run dev
```

## Optionen (data-Attribute)

Unterschiede zu Shariff sind mit (1), (2) usw. markiert und werden unterhalb der Tabelle erläutert.

| Attribut         | Beschreibung | Default |
|------------------|--------------|---------|
| `data-backend-url` | Pfad zum Shariff-[Backend](#backends). Der Wert `null` deaktiviert die Anzeige von Share-Counts.  | `null` |
| `data-button-style` | Wie die Buttons angezeigt werden. Werte: `standard`, `icon`, `icon-count`. Bei `icon` wird nur das Icon angezeigt, bei `icon-count` werden Icon und Zähler und bei `standard` Icon, Text und Zähler abhängig von der Display-Größe angezeigt. | `standard` |
| `data-dialogs-media-url` (1) | Pfad zu css oder js für spezielle Dialoge wie z.B. den des Services `facebooklike` Dies muss eine absolute URL sein. Beispiel: `https://www.example.com/shariff`. Dies erlaubt es, eigene css z.B. für den Dialog `facebooklike` zu verwenden. | Pfad zum Verzeichnis, in dem Shariff-Plus installiert ist. |
| `data-facebook-count-btn` (1) | Die Buttons(s), die den Zähler vom Backend anzeigen sollen, wenn beide Services `facebook` und `facebooklike` verwendet werden. Werte: `like`, `share`, `both`. | `like` |
| `data-facebooklike-css` (1) | Name der CSS-Datei für den Dialog `facebooklike`. Die Datei muss im dem Ordner vorhanden sein, der mit der Option `data-dialogs-media-url` festgelegt wird. Beispiel : `data-facebooklike-css="my-styles.css"`. | `facebooklike_dlg.css` |
| `data-facebooklike-options` (1) | Objekt mit Optionen für den Button "Gefällt mir" von Facebook, wie sie der Facebook Konfigurator für den Button liefert. Für die Verwendung im `data`-Attribut muss die Angabe Entity-enkodiert werden. Beispiel mit den Standardwerten von Facebook: `data-facebooklike-options="{&quot;width&quot;:450,&quot;layout&quot;:&quot;standard&quot;,&quot;action&quot;:&quot;like&quot;,&quot;size&quot;:&quot;large&quot;,&quot;show_faces&quot;:true,&quot;share&quot;:true,&quot;appId&quot;:&quot;99999&quot;}"` mit 99999 = Facebook `app_id`. | Siehe Beispiel, mit appId = Wert des Meta-Tags `fb:app_id` oder `null`, wenn nicht definiert. |
| `data-info-url` (2) | URL der Infoseite. | `https://www.richard-fath.de/de/software/shariff-plus.html` |
| `data-info-display` | Wie die Infoseite angezeigt wird. Werte: `blank`, `popup`, `self`. | `blank` |
| `data-lang`      | Lokalisierung auswählen. Verfügbar: `bg`, `cs`, `da`, `de`, `en`, `es`, `fi`, `fr`, `hr`, `hu`, `it`, `ja`, `ko`, `nl`, `no`, `pl`, `pt`, `ro`, `ru`, `sk`, `sl`, `sr`, `sv`, `tr`, `zh` | `de` |
| `data-mail-body` | Wenn `data-mail-url` ein `mailto:`-Link ist, wird dieser Wert als Mail-Body verwendet. Der Mail-Body-Text sollte den Platzhalter `{url}` enthalten. Dieser wird durch die zu teilende URL ersetzt. | siehe `data-url` |
| `data-mail-subject` | Wenn `data-mail-url` ein `mailto:`-Link ist, wird dieser Wert als Mail-Betreff verwendet. | siehe `data-title` |
| `data-mail-url`  | Der Link des `mail`-Buttons | `?view=mail` |
| `data-media-url` | Zu teilendes Bild (pinterest) | `null` |
| `data-orientation` | Anordnung der Buttons. Verfügbar: `horizontal`, `vertical` | `horizontal`  |
| `data-referrer-track` | Wenn angegeben, wird dieser String an die geteilte URL angehängt. Mit `null` deaktivieren. | `null` |
| `data-services` (3)   | Liste der Services, die verwendet werden sollen. Für die Verwendung im `data`-Attribut muss die Angabe Entity-enkodiert werden. Die Reihenfolge wird berücksichtigt. Beispiel: `data-services="[&quot;facebook&quot;,&quot;twitter&quot;]"` <br> Verfügbare Dienste: `buffer`, `clipboard`, `diaspora`, `facebook`, `facebooklike`, `fediverse`, `flipboard`, `info`, `linkedin`, `mail`, `pinterest`, `pocket`, `print`, `qzone`, `reddit`, `stumbleupon`, `telegram`, `tencent`, `threema`, `tumblr`, `twitter`, `vk`, `weibo`, `whatsapp`, `xing` | `twitter`, `facebooklike`, `facebook`, `info` |
| `data-theme`       | Farbschema auswählen. Verfügbar: `standard`, `grey` und `white`. | `standard` |
| `data-title`       | Titel der zu teilenden Seite. | Entweder `DC.title`/`DC.creator` oder `<title>` |
| `data-twitter-via` | User von dem der Tweet ursprünglich stammt. | `null` |
| `data-url`         | URL, die geteilt werden soll. | Wenn `data-url` nicht gesetzt ist, wird `link[rel="canonical"]`, `meta[property="og:url"]` oder `location.href` verwendet. |

(1) Diese Option gibt es nur bei Shariff-Plus.

(2) Der Standardwert bei Shariff ist `https://ct.de/-2467514`.

(3) Den Service `facebooklike` gibt es nur bei Shariff-Plus.

## Konstruktor-Argumente

Alle data-Attribute von oben sind auch als Konstruktor-Argumente in JavaScript verwendbar. Dabei wird das `data-` am Anfang weggestrichen und camelCase statt kebab-case verwendet:

```js
var buttonsContainer = $('.some-selector');
new Shariff(buttonsContainer, {
    backendUrl: '/my/backend/url',
    orientation: 'vertical',
    mailUrl: 'mailto:me@example.com',
});
```

## Events

Beim Klick auf einen Share-Button wird der `shariff-share` Event ausgelöst.

```js
$('body').on('shariff-share', function(event) {
    var service = event.details;
    ...
});
```

Der Event kann verwendet werden um die Interaktionen mittels Analyse-Software aufzuzeichnen. Eine saubere Integration mit dem Tracker setzt voraus, dass der Event-Handler erst registriert wird nachdem das Analytics-Script geladen wurde.

**Beispiel für Piwik:**

```js
(function() {
  var _my_piwik_onload = function() {
    var piwik = this;

    $('body').on('shariff-share', function(event) {
      var service = event.detail;
      piwik.trackEvent('Sharing', service.name);
    });
  }

  _paq.push([ _my_piwik_onload ]);
})();
```

## Unterstützte Browser

Shariff-Plus unterstützt folgende Browser:

- Firefox
- Google Chrome
- Internet Explorer/Edge
- Safari

Die jeweils aktuell letzten und vorletzten Versionen von Firefox, Google Chrome, Internet Explorer/Edge und Safari werden untersützt.

## Unterstützte Services

Shariff-Plus unterstützt folgende Social-Sharing-Services:

- buffer
- Clipboard
- diaspora*
- facebook
- Fediverse
- Flipboard
- LinkedIn
- Mail
- Pinterest
- Pocket
- Print
- Qzone
- reddit
- StumbleUpon
- Telegram
- Tencent Weibo
- Threema
- Tumblr
- Twitter
- VK
- Weibo
- WhatsApp
- XING

Zusätzlich stellt der Service `facebooklike` einen Button zur Anzeige des Buttons "Gefällt mir" von Facebook bereit.

Schließlich stellt der Service `Info` einen Button zur Anzeige einer Infoseite über die Social-Sharing-Buttons bereit.
Die URL dieser Seite kann mit einer Option festgelegt werden. Standardwert: `https://www.richard-fath.de/de/software/shariff-plus.html`, das ist die deutsche Version der Shariff-Plus-Projekt-Homepage.
Die Projekt-Homepage ist auch auf [Englisch](https://www.richard-fath.de/en/software/shariff-plus.html) und [Russisch](https://www.richard-fath.de/ru/software/shariff-plus.html) verfügbar.

## Backends

Wenn in den Shariff-Buttons die Share-Counts angezeigt werden sollen, wird das folgende Backend benötigt:

* [shariff-backend-php](https://github.com/heiseonline/shariff-backend-php)

Drittanbieter-Backends:

* [shariff-backend-java](https://github.com/shred/shariff-backend-java)

Die URL, unter der das Backend erreichbar ist, muss im `data`-Attribut `data-backend-url` angegeben werden. Ein Backend unter der URL `https://example.com/my-shariff-backend/` wird in `data-backend-url` so angegeben: `/my-shariff-backend/`. Den Rest erledigt das Skript.

## Drittanbieter-Integrationen

Es gibt noch keine Shariff-Plus-Integrationen in Drittanbieter-Software.

Wenn Sie eine solche Integration erstellt haben, z.B. eine Integration von Shariff-Plus in Ihr Lieblings-CMS, erstellen Sie bitte einen Pull-Request auf GitHub, um Ihre Integration hier aufzulisten, oder senden Sie mir über das Kontaktformular auf meiner Homepage eine E-Mail mit den Details.

Ein guter Startpunkt zum Erstellen einer Shariff-Plus-Integration ist, eine vorhandene Integration von Original Shariff zu nehmen und darin vorhandene Dateien von oder Referenzen auf Shariff durch solche von Shariff-Plus zu ersetzen.
